何以遊行 ？ 何以集會 ？

何以遊行 ？ 何以集會 ？

何以示威？ - 古德明

十二月十四日，《蘋果日報》報道香港立法會在朝派之修改會議章條：「立法會外，反對修改的示威者無懼寒風，繼續留守。」十二月十日，《蘋果》也曾報道北京當局之驅逐無產工人：「北京多個地區爆發大規模遊行示威，示威者高喊：『暴力驅趕，侵犯人權！』」所謂「示威」和「示威者」，當然是英文demonstration、demonstrator的惡譯，而這惡譯應是清末民初人手筆，已是多年通用。

英文demonstration、demonstrator等字，出自拉丁文的demonstratus，原意是「顯示」，根本沒有「威」的意思。而在新中國，「示威」者更完全無「威」可言：香港立法會外那三兩百人，北京若干地區街上那幾百遊行者，對當局來說，不值一哂。即使「示威」人數增加十倍百倍，當局何懼之有。謂予不信，請看二零一四年香港佔領運動，以及一九八九年北京天安門事件。

「示威」必須有「威」可「示」。《左傳．文公七年》晉國郤缺指出，要做諸侯盟主，必須恩威並用：「叛而不討，何以示威？服而不柔（安撫），何以示懷（關懷）？非威非懷，何以示德？無德，何以主盟？」又《西漢演義》第八十八回漢高祖縛楚王韓信，數其罪狀，其一是出入都盛陳甲兵：「無事陳兵出入，以示威武，使四方見之者莫不寒心。」沒有實力聲討對方，使對方心寒，而曰「示威」，未免名不副實。所以，要說英文的demonstration和demonstrator，我一般會用「遊行抗議」、「集會支持」、「抗議者」、「支持者」等詞，不會動輒「示威」。

－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－

就是demonstration

就是表態

1月1日 維園見

【抗爭手法及對政權施壓：「遊行」】

抗爭發展至今，應該唔少行得前嘅香港人已經會對「遊行」呢個手法絕望，因爲「遊行根本唔能夠對香港政權施壓」。但係其實咁諗，係因爲普遍香港人仲係對「遊行」有離地嘅詮釋：

「遊行」作爲抗爭手法點解有用？因爲「遊行」嘅目的係其實係政治威脅。

1. 用選票威脅：出現人數代表下次選舉唔會投現任政權嘅人數（香港完全唔work，因爲香港政府唔係民選）
2. 用投誠表態威脅：出現人數代表會實質支持革命團體嘅人數（部分應用到喺香港，亦即「不割席」，買飯卷，送物資，送住宿等等；或和平民衆叫囂革命口號，授權革命團體，例如「光復香港，時代革命」，「香港獨立，唯一出路」）
3. 用行動升級威脅：出現人數代表如果現任政權唔聽就會升級行動嘅人數（部分應用到喺香港，亦即「和平，deadline，升級」論，或「出師有名」論）

香港人最大問題係好多人依然腦海諗住【1】嘅詮釋，基於呢個假設，覺得「我遊行完，政府咪應該聽囉」，但係理解唔到「點解政府要聽」。當政府真係唔聽（因爲詮釋【1】嘅遊行根本對香港政府無效），好多人就會覺得迷茫，或者嬲，但係唔知點樣解決。

解決方法：將普遍香港人對「遊行」嘅詮釋變做【2】及【3】，並optimise成個抗爭手法。例子：

【2】：遊行必定不能教條主義咁自我限制做「和你非回合」，反而要變做「心理勇武」，因爲咁樣先可以「用投誠表態威脅」。
1. 任何實質支持革命嘅和你非行動（例如：買飯卷，捐星火，撐黃店，罷搭黨鐵，做家長等等）都要喺遊行中顯示出嚟。呢個唔係set一個攤位出嚟籌旗，而係遊行途中將呢啲實質目標叫出嚟。羣衆嗌「五大訴求，缺一不可」，係俾政府同外國傳媒聽；羣衆嗌「撐香港，撐黃店」「撐手足，捐星火」「打工仔，入工會」等等，係俾香港人自己聽，運用羊羣心理轉化做廣泛嘅行動。
2. 口號要貼近啲激進，因爲就算唔係你落手裝修、魔法、革命，羣衆嘅附和就係將革命「合法化legitimise」嘅最好方法。「光復香港，時代革命」「香港人，報仇」已經係好好嘅例子。之前聽到嘅「血債，血償」甚至「香港獨立，唯一出路」係未廣泛叫到嘅激進口號。

【3】：遊行必須變做升級嘅藉口，而唔係純粹「行咗就已經表咗態」嘅詮釋【1】。
1. 不妨喺遊行時期將一啲固有嘅抗爭訴求、口號進化，加插「否則阻路」，「否則罷工」，「否則裝修」，「否則放火」等等行動威脅。咁做一來係授權deadline破裂後嘅升級行動，二來係令到未行得前嘅「和你非」羣衆可以喺人多嘅掩護下心理上行前一步。
2. 遊行期間大可加插「教學」元素。記得第二次銀髮族遊行，有人突然開咪教人「抗爭物資人鏈手勢」。呢個係用行動show出嚟俾政權聽：我哋真係會行動升級，我哋宜家就係練緊兵。 同一樣邏輯應該發大嚟搞：物資手勢，點樣裝黃店apps，入工會教學，哨兵dry-run教學，set路障教學，火魔法調教教學（當然用水模擬，唔係用油），整盾牌教學，團體（假）鐵通運用訓練，等等。總之就係營造一個全人準備升級嘅環境。一來俾政府嘅實質威脅，二來俾香港人嘅心理及生理訓練。

===================

全文：【論述】【長文】論抗爭策略，對政權施壓，與政治授權三者在香港的應用

和你SHOP
12月31日 星期二
時間 : 1800-2100
地點 : 時代廣場, 圓方, 海港城

Suck The Eve
12月31日 星期二
時間 : 22:00
地點 : 時代廣場, 圓方, 海港城

---------------------------------------------------------------

無忘承諾 並肩同行
民陣元誕大遊行
日期 : 1月1日 (三)
時間：14:00
地點：維園中央草坪 ==> 遮打道行人專用區
*已取得不反對通知書
天后地鐡站入維園

【第拾玖期牆紙】毋懼強權

TG :